[
     {
          "question": "Течение антистратфордистов объединяет в своих рядах\nмарловистов, джонсонистов и самых многочисленных -\nбэконианцев. А какая историческая фигура объединяет всех\nэтих людей?",
          "answer": "Шекспир. Все они считают, что он не был настоящим\nавтором.",
          "number": 251
     },
     {
          "question": "Что сделала королева Виктория после того, как Агамемнон\nдостиг Ниагары, свидетелем чему был лично известный физик\nлорд Кельвин?",
          "answer": "Послала первую телеграмму по трансатлантическому кабелю.\n\"Агамемнон\" и \"Ниагара\" - названия судов, которые его\nпрокладывали навстречу друг другу.",
          "number": 252
     },
     {
          "question": "Отцом этой научной теории можно по праву считать\nЛактанция Александрийского, который сформулировал ее в\nначале IV века н.э. Усовершенствовали ее на протяжении\nнескольких веков такие великие умы, как Севериан\nГабальский, Козьма Индикоплов и Храбаний Мавр,\nархиепископ Майнцкий. А как звали человека, который\nэкспериментально доказал ее неверность?",
          "answer": "Фернан Магеллан доказал, что Земля все-таки не плоская, а\nкруглая.",
          "number": 253
     },
     {
          "question": "Одним из последних крупных изменений в балете, придавших\nему современную форму, было то, что внесла в него в 1827\nг. известная балерина Мария Тальони. Скажите, что во\nфранцузском языке означает глагол \"тальонизе\"?",
          "answer": "\"Танцевать на пуантах\". Тальони первая начала делать это.",
          "number": 254
     },
     {
          "question": "С давних времен ирландцы разводили особую породу\nнизкорослых мохнатых лошадей. Эти лошади и работали на\nшахтах, и пахали в поле, и даже соревновались на скачках,\nкоторые ирландцы очень любили и посвящали им значительную\nчасть своего времени. А как назывались эти лошади?",
          "answer": "Хобби.",
          "number": 255
     },
     {
          "question": "Один из конкурсантов предлагал устроить самый высокий в\nмире фонтан. Другой - построить гигантских размеров\nгильотину. А под каким названием нам известен проект\nпобедителя этого конкурса?",
          "answer": "Эйфелева башня.",
          "number": 256
     },
     {
          "question": "Это заведение было первым, открывшимся в еще\nнедостроенной Эйфелевой башне. А после ее официального\nоткрытия таких заведений там было четыре. Представляли\nони Францию, Англию, Россию и Эльзас-Лотарингию. Что же\nэто?",
          "answer": "Рестораны.",
          "number": 257
     },
     {
          "question": "Знаменитый писатель Ги де Мопассан, в числе многих\nпарижан, терпеть не мог Эйфелеву башню. Тем не менее он\nвсегда обедал в ресторане на втором этаже башни. Почему?",
          "answer": "Это было единственное место в Париже, откуда он не видел\nЭйфелеву башню.",
          "number": 258
     },
     {
          "question": "Многие религиозные обычаи древних плавно перешли в нашу\nжизнь. Скажите, в какой день древние римляне праздновали\nРождение Непобедимого Солнца?",
          "answer": "25 декабря. Христиане потом позаимствовали эту дату для\nРождества Христова.",
          "number": 259
     },
     {
          "question": "Сен-Симон, описывая обеды Людовика XIV, поражался его\nспособности съесть чашку куриной похлебки, не пролив при\nэтом ни капли. Но это не так трудно для нас с вами. А что\nв этом было такого странного для Сен-Симона?",
          "answer": "Король ел руками.",
          "number": 260
     },
     {
          "question": "При постройке пирамиды Хеопса рабочие сначала залили\nместо будущей пирамиды водой. Потом под водой прокопали\nмногочисленные канавы. Потом воду спустили и все\nпрокопанное сровняли. Для чего была нужна эта странная\nпроцедура?",
          "answer": "Так выравнивали площадку под пирамиду. Прокапывали канавы\nтак, чтобы их дно было на постоянной глубине от\nгоризонтальной поверхности воды, а потом спускали воду и\nсрывали оставшиеся стенки. Получалась абсолютно\nгоризонтальная площадка.",
          "number": 261
     },
     {
          "question": "Эта наука возникла только в конце XIX в. и с самого\nначала была окружена скандалами. Некоторые сейчас даже\nсчитают ее лженаукой. Однако ее начала были заложены и\nпрактически применены еще в Спарте. Что это за наука?",
          "answer": "Евгеника - наука об улучшении человеческой расы. В Спарте\nубивали слабых младенцев, тем самым оздоровляя генофонд\nнации.",
          "number": 262
     },
     {
          "question": "Изобретение ЭТОГО приписывают итальянскому анатому\nГабриэлю Фаллопию, а первую широкую рекламу ЭТОМУ создал\nизвестный путешественник, шпион и авантюрист XVIII века.\nЧто ЭТО?",
          "answer": "Презерватив. (Рекламу создал Казанова).",
          "number": 263
     },
     {
          "question": "Один из первых американских президентов Джон Квинси Адамс\nбыл человеком весьма строгим. Он имел только одну\nслабость - любил по вечерам купаться за Белым домом в\nречке Потомак. По тем патриархальным временам он делал\nэто даже без охраны. Однажды, вынырнув из воды, Адамс с\nужасом обнаружил, что на его одежде сидит некая дама.\nДама заявила: или Адамс делает ЭТО, или она закричит, со\nвсеми вытекающими отсюда последствиями. Пришлось Адамсу\nсделать ЭТО. Так что же просила шантажистка?",
          "answer": "Интервью для газеты. Адамс обычно с репортерами не\nвстречался, но тут пришлось...",
          "number": 264
     },
     {
          "question": "Обычно у автомобилей опускаются боковые стекла. А вот в\n\"Кадиллаке\" знаменитого американского гангстера Аль\nКапоне опускалось заднее стекло. Зачем?",
          "answer": "Для пулеметчика - отстреливаться от погони.",
          "number": 265
     },
     {
          "question": "В начале 1900-х гг., когда появились первые хот-доги,\nхудожник Тед Дорган нарисовал их первую рекламу - собаку,\nзаложенную в огромную булку. А какой породы была эта\nсобака?",
          "answer": "Такса - она из собак больше всего похожа на сосиску.",
          "number": 266
     },
     {
          "question": "Как-то раз один дракон пошел погулять. Прошел он почти\n6000 километров, а его хвост оставлял на земле след.\nПотом пришли люди. Что они сделали со следом хвоста\nдракона?",
          "answer": "Построили вдоль него Великую Китайскую стену.",
          "number": 267
     },
     {
          "question": "Последние слова королевы Франции Марии-Антуанетты перед\nказнью - \"Простите, я не хотела этого делать\" - были\nобращены не к собравшейся на площади толпе парижан, а к\nпалачу. За что же извинялась Мария-Антуанетта?",
          "answer": "Она наступила палачу на ногу.",
          "number": 268
     },
     {
          "question": "В Сибири крестьяне, как известно, были не крепостные, а\nгосударственные, и не отрабатывали барщину, а несли\nгосударевы повинности. По характеру они мало чем\nотличались от барщины - работа на полях, рыбная ловля и\nт.п. А какая государева повинность существовала только в\nСибири и похожей барщины никогда не было в европейской\nРоссии?",
          "answer": "Конвоирование арестантов на каторгу.",
          "number": 269
     },
     {
          "question": "Уважаемые знатоки! Конечно, все вы любите пожарное дело и\nвопросы брака и рождаемости и назубок знаете их историю.\nНазовите человека, который заведовал записью актов\nгражданского состояния и пожарной охраной в СССР, скажем,\nв 1934 году.",
          "answer": "Генрих Ягода. Тогда эти ведомства подчинялись НКВД.",
          "number": 270
     },
     {
          "question": "В начале 30-х годов на волне пропаганды пролетарской культуры в СССР\nначали появляться клубы и дома культуры. Некий поэт Третьяков сочинил\nтакое двустишье:\n   \"Запомни истину одну -\n   Коль в клуб идешь - бери жену\".\n   Владимир Маяковский тут же дописал еще две строчки:\n   \"Не подражай буржую:\n   ...\"\n   А какая была вторая строчка?",
          "answer": "\"Свою, а не чужую\".",
          "number": 271
     },
     {
          "question": "В 30-х годах тогдашний начальник Главискусства СССР\nФеликс Кон в одном из своих докладов сказал примерно\nследующее: \"Советская *** - это не буржуазная ***, она\nдолжна будить ребенка, вести его за собой...\" Что же это\nза ***?",
          "answer": "Колыбельная.",
          "number": 272
     },
     {
          "question": "Этот известный политический деятель должен был пойти по\nрелигиозной стезе, но выбрал иную карьеру. В словесном\nописании, данном соответствующими органами (до его\nприхода к власти), отмечались его рыжие волосы, дефект\nруки, плохая кожа лица и небольшой рост. А в историю он\nвошел под псевдонимом, которым сам себя никогда не\nназывал. Под каким?",
          "answer": "Лжедмитрий. Сам себя он называл, разумеется, Дмитрий\nИванович. Ответ \"Сталин\" не принимается - он-то сам себя\nСталиным называл.",
          "number": 273
     },
     {
          "question": "Скорее всего, никто из нас не читал роман грузинского\nписателя XIX в. Казбеги \"Отцеубийца\". Но большинство из\nнас знает имя его главного героя, благородного абрека.\nКак же его звали?",
          "answer": "Коба. Отсюда и партийная кличка Сталина.",
          "number": 274
     },
     {
          "question": "Есть Ростовская область - и есть Красноярский и\nСтавропольский края. Есть Хабаровская область - и есть\nПриморский край. Есть Иркутская область - и есть\nКрасноярский край. Есть Новосибирская область - и есть\nАлтайский край. Так чем же отличается край от области?",
          "answer": "В областях подавляющее большинство населения русские, а в\nкраях - значительный процент коренных народов, не имеющих\nавтономии.",
          "number": 275
     },
     {
          "question": "Когда умер Г.К.Орджоникидзе, один чеченский поэт\nопубликовал стихи на его смерть. На собрании чеченских\nписателей его сильно хвалили. А что такого сказал\nрастроганный поэт, что через неделю его расстреляли?",
          "answer": "\"Когда умрет товарищ Сталин, я напишу еще лучше\".",
          "number": 276
     },
     {
          "question": "Для решения этой научной задачи Сталин хотел построить\nлагерь в одном из самых гиблых мест Сибири. Но после\nсмерти главного исследователя этой проблемы проект быстро\nзатих. Что же должны были делать заключенные в этом\nлагере?",
          "answer": "Искать останки Тунгусского метеорита.",
          "number": 277
     },
     {
          "question": "В среде советской творческой интеллигенции иногда можно\nбыло услышать поздравление кого-нибудь: \"С \"Веселыми\nребятами\" тебя!\" Так по какому случаю поздравляли таким\nобразом?",
          "answer": "По случаю присуждения ордена \"Знак почета\". На нем\nизображены молодые рабочий и колхозница.",
          "number": 278
     },
     {
          "question": "8, 2, 9, 1, 5, 7, 3, 4, 6. Определите правило, по\nкоторому расположены эти числа.",
          "answer": "В алфавитном порядке.",
          "number": 279
     },
     {
          "question": "Она родилась в Голландии, вышла замуж за шотландца, потом\nбыла танцовщицей в восточном стиле, и в конце концов была\nказнена во Франции. В Германии она была известна под\nномером 21, а под каким именем ее знаем мы?",
          "answer": "Мата Хари (известная немецкая разведчица).",
          "number": 280
     },
     {
          "question": "В XIX в. композиторы окончательно разделились на две\nкатегории. В одну из них можно отнести Брамса, Бетховена,\nШумана, Брюкнера, в другую - Мусоргского, Россини,\nВагнера, Бизе, Верди. Среди редких исключений, не\nподдающихся такой классификации - Чайковский, Сен-Санс,\nДворжак. Чем же различались эти категории?",
          "answer": "Первые писали в основном симфоническую музыку, вторые -\nоперную. А Чайковский и компания - и ту, и ту.",
          "number": 281
     },
     {
          "question": "Самуил Маршак писал об этом произведении своего\nсовременника: \"...какая-то аллегория в духе XVIII века,\nгде герои охарактеризованы одними только именами: княгиня\nВетрена, королевич Добронрав, царевна Отрада или Услада\".\nА как зовут персонажа этого произведения, которого, если\nверить Маршаку, только имя заставляет совершать\nнеблаговидные поступки?",
          "answer": "Мальчиш-плохиш.",
          "number": 282
     },
     {
          "question": "Однажды в одном из калифорнийских океанариумов живущий\nтам дельфин проглотил какую-то железяку. Чтобы не\nпроводить операцию, которая вполне могла бы закончиться\nгибелью животного, дирекция океанариума пригласила\nнекоего Клиффорда Рея. Он и избавил дельфина от железяки,\nпричем без всякого хирургического вмешательства. А какова\nосновная профессия Клиффорда Рея?",
          "answer": "Он профессиональный баскетболист. Своей длинной рукой он\nзалез дельфину в желудок и вытащил железку.",
          "number": 283
     },
     {
          "question": "Один немец в 1978 году ухитрился объехать на велосипеде\nвокруг света без остановки. Более того, при этом его\nвелосипед вообще не двигался с места. А как звали этого\nнемца?",
          "answer": "Зигмунд Йен (первый немецкий космонавт). Он занимался на\nвелотренажере, а станция \"Салют\" в это время сделала\nполный оборот вокруг Земли.",
          "number": 284
     },
     {
          "question": "В конце XIX века эти устройства были столь популярны в\nСША, что из-за них резко упала посещаемость церквей. Один\nбалтиморский священник даже проклял их как \"дьявольские\nизобретения Демона Тьмы, устройства для ловли ног\nневнимательных и разбивания носов невинных, полные лжи и\nковарства\". О чем идет речь?",
          "answer": "О велосипедах.",
          "number": 285
     },
     {
          "question": "Инженеры фирмы \"Вестингауз\" разработали новую модель\nискусственного сердца. По словам фирмы, оно может\nвыдержать удар и огонь в случае, например, крушения\nсамолета, и даже прямое попадание пули большого калибра.\nА зачем же этому искусственному сердцу такой огромный\nзапас прочности?",
          "answer": "Оно приводится в действие миниатюрным ядерным реактором и\nпрочность нужна, чтобы ни при каких условиях не было\nутечки радиоактивности.",
          "number": 286
     },
     {
          "question": "Современная наука отвергает саму такую возможность. А вот\nпо представлениям новогвинейского племени хуа, мужчина\nвсе-таки может сделать это, но лишь в трех случаях: если\nего кто-то заколдует, если он съест пищу, к которой\nприкоснулась женщина во время месячных или если он съест\nзверька поссума. Так что он может сделать?",
          "answer": "Забеременеть или родить.",
          "number": 287
     },
     {
          "question": "В городе Атлантик-Сити, крупном центре азартных игр,\nпобывали далеко не все американцы. Но подавляющее\nбольшинство из них знает, как называются улицы этого\nгородка. А теперь скажите - когда жители Атлантик-Сити\nзахотели поменять названия своих улиц, то кто потратил\nогромные деньги на подкуп городских властей и в конце\nконцов не дал им этого сделать?",
          "answer": "Фирма, выпускающая игру \"Монополия\" (фирма называется\n\"Parker Brothers\", но это неважно). Названия улиц в\n\"Монополии\" взяты из Атлантик-Сити.",
          "number": 288
     },
     {
          "question": "Подсчитано, что в 1975 году все монетные дворы США\nнапечатали денег на общую сумму в 22 миллиарда долларов.\nА кто в том же году напечатал 40 миллиардов долларов США,\nкоторые у вас, правда, почти нигде не примут?",
          "answer": "Фирма, выпускающая игру \"Монополия\" (фирма называется\n\"Parker Brothers\", но это неважно).",
          "number": 289
     },
     {
          "question": "Лейчестерский университет в Англии ежегодно присуждает\nэти награды - золотую, серебряную и бронзовую -\nкому-нибудь из лекторов. Одним из недавних лауреатов\nзолотой стал профессор Эшли Кларк, за лекцию о\n\"классическом механическом представлении движения тел в\nбесконечно протяженной вязкой среде\". Серебряную тогда же\nполучил доктор Дуглас Коссар за лекцию о немецких словах,\nописывающих части ноги ниже щиколотки. Скажите, в форме\nкакого предмета выполнены эти награды?",
          "answer": "Золотая, серебряная и бронзовая подушка - самым скучным\nлекторам.",
          "number": 290
     },
     {
          "question": "Музыку для этого балета написал Игорь Стравинский, а\nхореографом был Георгий Баланчин. Этот балет ставится\nлишь одной труппой в мире, причем вовсе не театральной, и\nэто единственный балет в ее репертуаре. Для него годятся\nне всякие подмостки - если бы попытаться, скажем,\nпоставить его в Большом, его пришлось бы потом долго\nремонтировать. Я не спрашиваю, как называется этот балет,\nно скажите - кто исполняет в нем все главные роли?",
          "answer": "Слоны. Это \"Слоновий балет\", написанный Стравинским по\nзаказу цирка Барнума.",
          "number": 291
     },
     {
          "question": "Если вы сделали изобретение и хотите его запатентовать,\nвы должны подать в соответствующую организацию чертежи и\nописание изобретения. Если вы написали книгу и хотите\nполучить на нее копирайт, вы должны представить рукопись.\nА кто для получения авторских прав на свое произведение\nдолжен представить яйцо?",
          "answer": "Клоун. На яйце рисуется его лицо, которое и является\nпредметом получения авторского права.",
          "number": 292
     },
     {
          "question": "Как называется город, основанный сыном английской\nпринцессы, внучатым племянником французской королевы и\nплемянником германской императрицы в год завершения\nцеркви Святого Гроба в Иерусалиме?",
          "answer": "Москва. Мать Юрия Долгорукого Гита была английской\nпринцессой, двоюродная бабка Анна - французской\nкоролевой, а тетка (не помню как звали) - женой\nимператора Священной Римской Империи Генриха IV.",
          "number": 293
     },
     {
          "question": "В витрине магазина лондонской фирмы братьев Мосс\nвыставлены пятьдесят кустов герани, которые привлекают\nвнимание потенциальных клиентов своим весьма необычным\nоформлением. Многие пытаются купить их, да магазин не\nпродает. А чем же он торгует?",
          "answer": "Головными уборами. Вместо горшков все эти герани высажены\nв разные шляпы.",
          "number": 294
     },
     {
          "question": "Для того чтобы воспользоваться услугами этой\nкомпьютерной службы в США, надо заполнить анкету из 17\nвопросов. После этого компьютер подберет вам из 57\nимеющихся в его распоряжении самых популярных\nвариантов... нет, не жену и не мужа. А кого?",
          "answer": "Собаку (породу).",
          "number": 295
     },
     {
          "question": "По традиционному английскому праву, один из вариантов\nэтой процедуры заключался в выставлении объекта процедуры\nна продажу по цене не менее 1 шиллинга, и, если\nкто-нибудь его покупал, процедура считалась совершенной.\nДаже в XIX веке это еще встречалось - так, в 1832 г\nфермер Джозеф Томпсон продал этот объект за 12 шиллингов\nи щенка ньюфаундленда. Что же это за процедура?",
          "answer": "Развод (инициированный мужем). \"Продавали\" жену.",
          "number": 296
     },
     {
          "question": "Изобретатель Элиас Хоу долгое время бился над одной\nпроблемой. Однажды ему приснился кошмарный сон - его\nзахватило племя дикарей и пригрозило убить, если он тут\nже не сделает свое изобретение. Хоу ничего сделать не\nсмог, дикари обступили его с поднятыми копьями... и тут\nизобретатель проснулся в холодном поту и сразу набросал\nна листе бумаги решение проблемы. Что же он изобрел?",
          "answer": "Иголку для швейной машины с ушком спереди - именно такую\nформу имели копья, привидевшиеся ему во сне.",
          "number": 297
     },
     {
          "question": "Из-за чего только не разгораются войны. Помните - яйцо\nтам, яблоко... В 1767 году бирманский король начал войну\nпротив Сиама потому, что позавидовал бесценной коллекции\nсиамского короля и захотел ее себе. Такой коллекции,\nдействительно, ни у кого в мире не было и нет. А что\nсобирал сиамский король?",
          "answer": "Белых слонов.",
          "number": 298
     },
     {
          "question": "В 1902 году в Англии состоялся процесс по делу о краже\nбильярдных шаров неким Гарри Джексоном в небольшом\nгородке Денмарк-Хилл. Это совершенно пустяковое дело, тем\nне менее, вошло в историю. Почему?",
          "answer": "Это был первый случай, когда обвинение было построено на\nидентификации преступника по отпечаткам пальцев.",
          "number": 299
     },
     {
          "question": "В африканских озерах водится так называемая рыба-кукушка.\nКак и следует из ее названия, заботы по воспитанию\nподрастающего поколения эта рыбка возлагает на других - а\nименно на крупных рыб семейства цихлидовых. При этом\nрыба-кукушка в мастерстве своего дела оставляет далеко\nпозади свою пернатую тезку - ведь если птица кукушка\nподкидывает яйца в гнезда других птиц, то рыба-кукушка\nухитряется подкидывать свою икру... Куда?",
          "answer": "В рот цихлидам. Эти рыбы носят икру, а потом и мальков,\nво рту.",
          "number": 300
     }
]